## 1. Внедрение кода JavaScript в документ HTML

```html

<script>
    alert("Hello World!");
</script>
```

```html

<script src="myscript.js"></script>
```

-------------

## 2. Комментарии

```html

<script>
    /*
    Block comment
    */
    // line comment
</script>
```

-------------

## 3. Именование переменных

* Имена переменных чувствительны к регистру (y и Y это две разных переменных)
* Имена переменных должны начинаться с буквы, символа "$" или символа "_"
* Имя переменной может состоять из любых цифр и букв латинского алфавита, а также символов "$" и "_"
* В качестве имени переменной нельзя использовать зарезервированные и ключевые слова

Ключевые слова JavaScript:

```
break, delete, function, return, typeof, case, do, if, switch, 
var, catch, else, in, this, void, continue, false, instanceof, 
throw, while, debugger, finally, new, true, with, default, for, 
null, try
```

Зарезервированные слова:

```
class, const, enum, export, extends, import, super
```

Не рекомендуется / запрещается:

```
implements, let, private, public, yield, interface, package, protected, static
```

## 4. Объявление переменных

```javascript
var x;
let x; 
```

Присвоить значение переменной или инициализировать ее можно на этапе объявления:

```javascript
var x = 1;
let studentName = "Vasiliy";
```

Инициализация уже объявленной переменной делается без директивы var:

```javascript
x = 1;
studentName = "Vasiliy";
```

1) Область видимости:

`var` - видима внутри всей функции, в которой произошло объявление.

`let` - видима только внутри блока {...} в котором переменная объявлена.

2) Видимость по времени.

`var` - может быть доступна в коде до места объявления в рамках общих правил видимости переменных.
`let` - доступна только после объявления.

## 5. Локальные и глобальные переменные

Локальные переменные - это переменные, объявленные внутри функции JavaScript. Они доступны только в пределах той
функции, внутри которой они объявлены. При выходе из этой функции переменные уничтожаются.

Глобальные переменные объявляются вне функций и к ним могут обращаться все функции и скрипты на странице. Уничтожаются
такие переменные при закрытии страницы.

Если переменную объявить без использования ключевого слова "var", то она автоматически объявляется глобальной, даже если
объявление произведено внутри функции.

Например выражения x = 5; или surName = "Ivanov"; объявят переменные x и surName как глобальные, если их еще не
существует.

## 6. Типы данных

- Числа (number)
- Строки (string)
- Логические (boolean)
- Неопределенные (undefined)
- Объект (object)
- Пустой (null)

```javascript
var myName = "Ivan";
alert(typeof myName);
```

выдаст сообщение "string";

## 7. Операторы сравнения

```
Оператор равно ==
Эта операция выполняется с преобразованием типов, т.е. если один из операндов - число три, а второй - символ тройки, то выражение 3 == '3' будет истинным, поскольку второй операнд будет приведен к типу первого, если это допускается.
(x == 8 будет false, x == y будет true при y = '5' )

Оператор строго равно ===
Это сравнение будет истинным без учета преобразования типа
( x === 5 будет true, x === '5' будет false)

Оператор не равно != (x != 8 будет true)

Оператор строго не равно !== (возвращает true если операнды строго не равны или имеют разный тип.)
```

## 8. Ветвление

if-else

```
if (условие) {
    // код для выполнения если условие истинно
} else {
    // код для выполнения если условие ложно
}
```

Тернарный оператор

```
имя_переменной = (условие) ? значение1 : значение2;
```

switch-case (если нет break - выполняется следующий case)

```
switch(n) {
  case 1:
    // блок кода 1;
    break;
  case 2:
    // блок кода 2;
    break; 
   
  // .......
  // другие варианты  case
  // .......
  default: 
    // блок кода если не подошло ни одно условие;
}
```

## 9. Циклы

for

```
for (инициализация; условие; шаг) {
  ...
}
```

for-in (Перебор всех свойств и методов объекта)

```
for (key in obj) {
  obj[key] // value
}
```

```javascript
var person = {
    name: "Ivan",
    age: 25,
    hiredYear: 2017
}

person.sayAll = function () {
    for (var i in this) {
        console.log(i + " is " + this[i]);
    }
}
```

for-of (перебор элементов объекта по итератору)

```
for (переменная of объект) {
  ...
}
```

while

```
while (условие) {
  ...
}
```

do-while

```
do {
  ...
} while (условие);
```

Прерывание цикла: break, continue

Метки выхода из цикла:

```javascript
loopLabel: for (i = 1; i <= 50; i++) {
    while (i <= a) {
        console.log(i);
        if (i == a) {
            break loopLabel;
        }

        if (i == b) {
            continue loopLabel;
        }
    }
}
```

## 10. Функции

```javascript
function printText(a) {                   //Определение функции
    document.write(a);        //Тело функции - вывод текста в документ
};

printText("Hello World!");
```

## 11. Объекты

Итак, объект - это особый вид данных, обладающий свойствами, описывающими его состояние и методами, позволяющими
работать с объектом.

Если вдаваться в подробности, то объект в JavaScript представляет собой ассоциативный массив, то есть фактически
является набором пар "ключ: значение".

Для примера рассмотрим строковый объект String. У него есть свойство length (длина), которое определяет количество
символов в строке. Чтобы обратиться к этому свойству, мы используем название свойства через точку. Например:

```javascript
var textString = "Hello world!";
console.log(textString.length);
```

## 12. Создание объекта

Для создания объекта есть два пути - создание напрямую экземпляра объекта и создание конструктора - отдельной функции,
которая создает и инициализирует объект.

Для создания непосредственно экземпляра объекта мы можем воспользоваться двумя конструкциями:

```javascript
var person = new Object();
// или 
var person2 = {};
```

Для создания объекта через конструктор мы должны описать функцию, которая будет создавать объект и присваивать значения
его свойствам. Функция будет выглядеть следующим образом:

```javascript
function Person(name, age, year) {
    this.name = name;
    this.age = age;
    this.year = year;
}

var employee1 = new Person("Ivan", "25", "2017");
var employee2 = new Person("Olga", "21", "2016");
var employee3 = new Person("Oleg", "32", "2010");
```

## 13. Добавление свойств объекта

Эквивалентные записи:

```javascript
Person.name = "Ivan"
// Или
Person['name'] = "Ivan"
```

Добавление свойства сразу при создании объекта:

```javascript
var Person = {
    name: "Ivan",
    age: 25,
    hiredYear: 2017
}
```

Для удаления свойства используется оператор delete:

```javascript
delete Person.name;
```

В случае если мы пытаемся обратиться к свойству, которого у объекта нет, то результат будет 'undefined', так
называемое "неопределенное значение".

## 14. Добавление методов в объект

```javascript
var person = {};                                 //Объявляем объект person
person.sayAge = function (n) {                    //Объявляем метод sayAge для объекта person
    console.log("Person is " + n + " years old");  //Тело метода sayAge - вывод текста
};

person.sayAge(22);
```

Для того, чтобы получить доступ к свойствам объекта из метода используется ключевое слово this. Слово this никаким
образом не связано с самим объектом, оно всего лишь обозначает объект, вызвавший этот метод. В данном примере метод
sayName будет выводить фразу "My name is Ivan":

```javascript
var person = {
    name: "Ivan",
    age: 25,
    hiredYear: 2017
}

person.sayName = function () {
    console.log("My name is " + this.name);
}
```

## 15. Строковые объекты

Создание объекта String можно выполнить тремя способами:

```javascript
myString = 'my string' //создание с помощью строкового литерала, тип myString будет "string"
myString = new String(object)  //создание объекта, тип myString будет "object"
myString = String(object)   //тип myString будет "string"
```

Единственное свойство объекта "String" - ".length" длина.

```javascript
var cat = "Cat";
console.log(cat.length); 
```

Методы объекта "String":

1) concat(string1, string2, ..., stringN) - объединяет строки

```javascript
var a = "первая строка";
var b = " вторая строка";
var c = " третья строка";
result = a.concat(b, c);
```   

2) split('разделитель') - разделяет строку на массив подстрок по указанному разделителю. Можно задать лимит на
   количество элементов в массиве

```javascript
var myString = "cat,dog,bird";
var myArray = myString.split(","); // ["cat", "dog", "bird"]
```

```javascript
var myString = "cat:dog:bird";
var myArray = myString.split(":", 2); // ["cat", "dog"]
```

3) slice( indexA[, indexB] ) - возвращает часть строки начиная с позиции indexA, но не включая indexB
4) substr(indexA[, length]) - возвращает часть строки начиная с позиции indexA, в количестве length
5) replace(regexp, newSubString|function)
6) toString() или valueOf() - возвращает элементарную строку вместо объекта.

## 16. Массивы

```javascript
var myArray = new Array();   // объявление массива
myArray[0] = "Иванов";        // добавление элемента
myArray[1] = "Петров";
myArray[2] = "Сидоров";
myArray[3] = "Кузнецов";
```

```javascript
var myArray = new Array(10);  // создание массива из 10 элементов
```

```javascript
var myArray = new Array("Иванов", "Петров", "Сидоров", "Кузнецов");   
```

```javascript
var myArray = ["Иванов", "Петров", "Сидоров", "Кузнецов"];  
```

Добавление в конце массива:

```javascript
x = myArray.push("Сидоров", "Петров"); // x - длина массива после добавления  
```

Добавление пустых элементов в конец массива:

```javascript
myArray.length = 5;
```

Добавление в начало массива:

```javascript
x = myArray.unshift("Сергеев", "Дмитриев")  // x - длина массива после добавления
```

Удаление элемента

```javascript
delete myArray[2]; // устанавливает 3-й элемент undefined, length не меняется
```

```javascript
myArray.length = 4; // если длина была больше, то укорачивает массив
```

```javascript
x = myArray.pop() // удаляет элемент в конце массива и возвращает данный элемент
```

```javascript
x = myArray.shift() // удаляет элемент в начале массива и возвращает данный элемент, сдвигает все элементы на 1 в начало
```

Разделить строку в массив:

```javascript
x = myArray.split("")
```

Собрать массив в строку

```javascript
x = myArray.join("") 
```

## 17. Дата и время

```javascript
var x = new Date() //В объект попадут текущие дата и время
var x = new Date(миллисекунды) //Количество миллисекунд отсчитывая с 1 января 1970г
var x = new Date(строкаДаты)
var x = new Date(год, месяц, день[, часы, минуты, секунды, миллисекунды
])
```

год - формат YYYY месяц - от 0 до 11 день - от 1 до 31 часы - от 0 до 23 минуты - от 0 до 59 секунды - от 0 до 59
миллисекунды - от 0 до 999

```javascript
var myDate = new Date()  //Mon May 15 2017 19:20:25 GMT+0300 (RTZ 2 (зима))
var myDate = new Date("December 14, 1975 12:10:00") //Sun Dec 14 1975 12:10:00 GMT+0300 (RTZ 2 (зима))
var myDate = new Date(1989, 6, 14)  //Fri Jul 14 1989 00:00:00 GMT+0400 (RTZ 2 (лето))
var myDate = new Date(1998, 6, 14, 11, 20, 00) //Tue Jul 14 1998 11:20:00 GMT+0400 (RTZ 2 (лето)) 
```

Сравнение:

```javascript
+currentDate == +nextNewYear
// Или
currentDate.valueOf() === nextNewYear.valueOf()
// Или
currentDate.getTime() === nextNewYear.getTime()
// Или
Number(currentDate) === Number(nextNewYear)
```

## 18. Математика

Для начала давайте рассмотрим константы объекта Math.

Math.E - число е, основание натурального логарифма, константа Эйлера (Непера), приблизительно 2.718... Math.PI - число
Пи, приблизительно равно, как известно, 3.1415926... Math.SQRT2 -квадратный корень из 2, приблизительное значение 1.414
Math.SQRT1_2 -квадратный корень из 1/2, приблизительное значение 0.707 Math.LN2 - натуральный логарифм 2,
приблизительное значение 0.693 Math.LN10 - натуральный логарифм 10, приблизительное значение 2.302 Math.LOG2E - логарифм
Е по основанию 2, приблизительное значение 1.442 Math.LOG10E - логарифм Е по основанию 10, приблизительное значение
0.434

Math.min ([Значение1[,значение2[, ...]]]) - возвращает минимальное значение из аргументов. Math.max ([Значение1[
,значение2[, ...]]]) - возвращает максимальное значение из аргументов.  
Math.floor (x) - округление до ближайшего целого в меньшую сторону Math.ceil (x) - округление до ближайшего целого в
большую сторону Math.abs(x) - возвращает абсолютное значение числа, его еще называют "модуль"
Math.round(x) - округляет число по правилам математики

Math.sqrt(x) - возвращает квадратный корень из аргумента Math.pow(base, exponent) - возводит число "base" в степень "
exponent"
Math.log(x) - вычисляет натуральный (по основанию е) логарифм числа Math.exp(x) - вычисляет экспоненту - значение числа
е в степени аргумента "х"
Math.random() - возвращает случайное число от 0 (включительно) до 1

## 19. Исключения

throw

```javascript
function testFactorial(inputData) {
    if (inputData == 0) {
        return 1
    }
    if (inputData < 0)                             // Проверяем - положительное ли число
        throw "Число не должно быть меньше нуля";    // Если отрицательное - "бросаем" исключение

    return (inputData - 1) ? (inputData * testFactorial(inputData - 1)) : inputData;
}
```

try-catch-finally

```javascript
try {
    // код, который нужно "попробовать"
    // в этом коде может быть брошено исключение
} catch (exception_variable) {
    // в этом месте пишется код, который выполняется только в случае обнаружения 
    // исключения в предыдущем блоке "trу" 
    // в случае возникновения исключения, в переменную exception_variable будет передан 
    // код возникшей ошибки, например аргумент оператора throw
} finally {
    // Код в этом блоке будет выполнен всегда, независимо от результата завершения блока try:
    // и при завершении без ошибки, и при завершении с ошибкой, и при завершении по любому оператору перехода
    // (break, continue, return)
}
```

```javascript
// Объявление функции
function testFactorial(inputData) {
    if (inputData < 0)                                    // Проверяем - положительное ли число
        throw new Error("Число не должно быть меньше нуля");   // Создаем и бросаем экземпляр объекта Error
    return (inputData) ? (inputData * testFactorial(inputData - 1)) : 1;
}

var myNumber = -5;

try {
    document.write(testFactorial(myNumber));    //  попытка вызова функции
} catch (ex) {
    document.write(ex.message);                 // вывод сообщения об ошибке
}
```

## 20. RegExp

Создаётся с помощью конструктора RegExp() или литерала

(вместо кавычек используются символы '/')

```javascript
var myPattern = new RegExp("q$");  //Создание регулярного выражения с помощью конструктора
// ИЛИ
var myPattern = /q$/;   //Создание регулярного выражения с помощью литерала
```

[...] - любой из символов, указанных в скобках
[^...] - любой кроме символов, указанных в скобках . (точка) - любой символ кроме перевода строки или другого
разделителя строки \w - эквивалентно [a-zA-Z0-9_] (Любой текстовый символ ASCII)
\W - эквивалентно [^a-zA-Z0-9_] (Любой символ кроме текстовых символов ASCII)
\s - любой пробельный символ из Unicode

\S - любой НЕпробельный символ из Unicode \d - эквивалентно [0-9] (любые цифры ASCII)
\D - эквивалентно [^0-9] (все символы кроме цифр ASCII)

КВАНТИФИКАЦИЯ

{n} - обозначает ровно n экземпляров шаблона {n,} - обозначает n или больше экземпляров шаблона  
{n,m} - обозначает не менее n и не более m экземпляров шаблона ? - обозначает ноль или один экземпляр шаблона (
эквивалентно выражению {0,1} )

+
    - обозначает 1 или более экземпляров шаблона (эквивалентно выражению {1,} )

*
    - обозначает ноль или более экземпляров шаблона (эквивалентно выражению {0,} )

Жадная квантификация vs ленивая (знак ?)

```
/х{1,}/ для "xxx" = "xxx"
/х{1,}?/ для "xxx" = "x"
```

АЛЬТЕРНАТИВА

```
/ma|pa|da/
/\d{2}|[a-z]{2}|[A-Z]{2}/
```

ГРУППИРОВКА

```
/regular(expression)?/
соответствует слову regular за которым следует необзятальеное слово expression
```

ЯКОРНЫЕ ВЫРАЖЕНИЯ

```
^ - соответствует началу строки при многострочном поиске или началу строкового выражения
$ - соответствует концу строки при многострочном поиске или концу строкового выражения
\b - соответствует границе слова, т.е. позиции между текстовым (aA-zZ) и не-текстовым символом, либо между текстовым         символом и началом или концом строки.
\B - Соответствует позиции, не являющейся границей слов.
(?=p) - Позитивная опережающая проверка на последующие символы - убеждается в том, что последующие символы соответствуют шаблону "р" но не включает их в результат поиска.
(?!p) - Негативная опережающая проверка на последующие символы - требует чтобы последующие символы НЕ соответствовали шаблону "р".
```

ФЛАГИ ставятся после regexp

* i - указывает на то, что поиск по шаблону должен быть не чувствительным к регистру
* g - указывает что поиск должен быть глобальным, т.е. должны быть найдены ВСЕ соответствия в строке
* m - указывает на то, что поиск должен производиться в многострочном режиме.


МЕТОДЫ

search(regexp)
replace(regexp, newString)
match(regexp)
split(divider)

## 21. Замыкания

